\section{Introducción}

La práctica se ambienta en un ecosistema metropolitano en el que se integran
sistemas inteligentes para la gestión eficiente de recursos y servicios. Esta naturaleza
define lo que popularmente se conoce como “ciudades inteligentes”.

Las ciudades inteligentes explotan la capacidad de integración de unidades de
computación (chipsets) a un nivel ubicuo. Por ejemplo, se pueden encontrar unidades de
computación en entidades cotidianas de una ciudad como son semáforos, paradas de
autobuses, anuncios, paneles de información en carreteras, radares, iluminación vial,
etc.

Las unidades de computación están siendo extendidas con capacidad de
comunicación, permitiendo así ofrecer nuevos servicios de monitorización y control
remoto, colaboración entre sistemas, e interacción.

La capacidad de comunicación ubicua y móvil es lo que en la actualidad se ofrece a
través de las redes celulares, redes inalámbricas de área extensa, local y personal.

Para explotar este potencial, los ciudadanos disponen de dispositivos personales
como los teléfonos inteligentes, ordenadores portátiles, tabletas electrónicas, etc. que
forman parte de dicho ecosistema, siendo unidades de computación y de comunicación.
En concreto los dispositivos personales actuales ofrecen múltiples interfaces de
comunicación tanto a nivel de área personal (Bluetooth/NFC), como local
(WLAN/LAN) y extendida (UMTS/LTE).

\subsection{Escenario de prácticas}

Esta práctica define un escenario de interacción y monitorización de recursos en una
ciudad inteligente a través de dispositivos personales capacitados con tecnología
Android.

La Figura \ref{fig:intro} presenta el escenario concreto a ser desarrollado en la práctica, donde los
sensores, controladores y un transceptor de comunicación son integrados en el
alumbrado inteligente.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/intro}
\caption{Escenario de prácticas.}
\label{fig:intro}
\end{figure}

El alumbrado ofrece un conjunto de datos de estado ambiental, el estado actual de la
farola, así como funcionalidades para su regulación por horarios y control remoto.
El alumbrado inteligente permite la reducción del consumo, optimización de las
operaciones de mantenimiento, así como ofrecer un nervio de comunicación para otros
sistemas en las ciudades.

Las aplicaciones pueden definir los esquemas de configuración del nivel de
luminosidad en función del clima, iluminación, horario, etc. con el objetivo de reducir el
consumo a la vez que se asegura un confort, seguridad y protección adecuados para el
tráfico y los ciudadanos.

El objetivo de la práctica es ofrecer una aplicación con acceso a través de servicios
Web a los datos, autenticarse basado en clave de acceso y finalmente ofrecer servicios
de conciencia de contexto a través de geo-localización.
